%!TEX root = DisenoProyecto_LuisGomez.tex
En este proyecto se incluyen las siguientes actividades:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item \textbf{Diseño y desarrollo del hardware}
	\begin{itemize}
		\item Diseño y dimensionamiento del hardware acorde a los niveles de consumo eléctrico, necesidad de cómputo, almacenamiento y transmisión de datos.  
		\item Selección y adquisición los sensores ópticos de MP2,5, y el microcontrolador central, adecuado a los requerimientos de cómputo y administración del sistema.
		\item Diseño del sistema de almacenamiento de datos y del mecanismo de transmisión de información. Cada dato deberá contar con hora y fecha. Esta información debe ser proporcionada a partir de la implementación del RTC.
		\item Dimensionamiento del sistema de alimentación eléctrica acorde a los requerimientos del hardaware .
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Desarrollo de software}
	\begin{itemize}
		\item Programación del microprocesador para realizar cálculos y transmitir resultados.
		\item Desarrollo de algoritmos para efectuar estadísticas en tiempo real.
		\item Generación de algoritmo para el chequeo del funcionamiento de los sensores e implementación de códigos de error en caso de que alguno falle.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Pruebas de calibración}
	\begin{itemize}
		\item Calibración inicial de los sensores con estaciones de monitoreo de referencia o instrumentos de referencia disponibles.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Recolección de datos}
	\begin{itemize}
		\item Periodo de recolección de datos de MP2,5 para evaluar el funcionamiento y rendimiento del dispositivo.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Análisis de datos}
	\begin{itemize}
		\item Evaluación de precisión y exactitud del dispositivo en comparación con los métodos ópticos tradicionales y los de referencia.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Documentación}
	\begin{itemize}
		\item Generación de informes técnicos que validen el rendimiento y robustez del dispositivo.
	\end{itemize}
	
\end{enumerate}

El presente proyecto no incluye las siguientes actividades:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	
	\item \textbf{Despliegue a gran escala}
	\begin{itemize}
		\item Este proyecto no incluye la fabricación en masa ni la distribución a gran escala del dispositivo.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Mantenimiento prolongado}
	\begin{itemize}
		\item El mantenimiento del dispositivo más allá del periodo de pruebas no está incluido.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Formación o capacitación}
	\begin{itemize}
		\item No se incluye la formación o capacitación para usuarios finales o para entidades gubernamentales.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Adopción por parte de las autoridades}
	\begin{itemize}
		\item Aunque se espera que las autoridades consideren esta tecnología, su adopción oficial no está garantizada dentro del alcance de este proyecto.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Investigaciones futuras}
	\begin{itemize}
		\item No se incluye el seguimiento a largo plazo de la efectividad del dispositivo en políticas públicas o investigaciones futuras.
	\end{itemize}
	
\end{enumerate}


%\begin{consigna}{red}
%¿Qué se incluye y que no se incluye en este proyecto?
%
%Se refiere al trabajo a hacer para entregar el producto o resultado especificado. 
%
%Explicitar todo lo quede comprendido dentro del alcance del proyecto.
%
%Explicitar además todo lo que no quede incluido (``El presente proyecto no incluye...'')

%\end{consigna}
